\chapter{Oprema}

Na tržnici velikega mesta vrvi vse sorte kupcev in prodajalcev: škratji kovači in vilinski tesarji, polovnjaški kmetje in palčji draguljarji, da ne omenjamo ljudi vseh oblik, velikosti in barv iz vseh možnih koncev in krajev. V največjih mestih je mogoče kupiti skoraj karkoli, od eksotičnih začimb in udobnih oblačil do pletenih košar in mečev.

Pustolovcu morajo biti nujno na voljo oklepi, orožja, nahrbtniki, vrvi in podobne dobrine, saj je v temnici ali divjini kakovostna oprema življenjsko pomembna. To poglavje se osredotoča na običajno in nekoliko bolj eksotično trgovsko blago, ki je pustolovcem pogosto v pomoč pri boju z grožnjami, na katere naletijo med pustolovščinami.

\section{Začetna oprema}

Ko ustvariš svoj lik, ti tvoja razred in ozadje dodelita tudi ustrezno opremo. Če ti to ni pogodu, lahko namesto opreme prejmeš toliko zlatnikov, kot ti jih odredi tvoj razred, in z njimi kupiš predmete s seznamov v tem poglavju.

Kako je tvoj lik prišel do te začetne opreme, si izmisliš sam/a. Mogoče si jo podedoval/a ali kupil/a med svojim odraščanjem. Mogoče si svoja orožja, oklep in nahrbtnik prejel/a med vojaško službo. Nemara si svojo opremo celo ukradel/a. Orožje je lahko družinska zapuščina, ki se je prenašala iz roda v rod, dokler ga ni nazadnje prejel tvoj lik in se odpravil po korakih svojega pustolovskega prednika.

\begin{DndTable}[header=Začetno premoženje po razredih]{Xl}
    \textbf{Razred} & \textbf{Denar} \\
    Borec & 5k4 $\times$  10 zl \\
    Čarovnik & 4k4 $\times$  10 zl \\
    Klerik & 5k4 $\times$ 10 zl \\
    Rokomavh & 4k4 $\times$  10 zl \\
\end{DndTable}

\section{Premoženje}

V svetovih TiZ-a je premoženje raznovrstno. Novci, dragi kamni, trgovske dobrine, umetnine, živali in posesti oblikujejo finančni položaj tvojega lika. Tlačani trgujejo z blagom in plačujejo davke v zrnju in mlečnih izdelkih. Velikaši trgujejo bodisi z lastništvom, na primer lastništvom rudnika, pristanišča ali obdelovalnih površin, bodisi z zlatom, pri čemer zlato merijo pogosteje v kilogramih kot v cekinih. Le trgovci, pustolovci in ponudniki storitev trgujejo z denarjem.

\subsubsection{Denar}

Novcev je več vrst glede na vrednosti, ki jih predstavljajo. Te vrednosti so pretežno usklajene z vrednostmi kovin, iz katerih so. Trije najpogostejši novci so zlatnik (zl), srebrnik (sr) in bakrenik (bk).

Z enim zlatnikom lahko lik kupi spalno vrečo, 15 metrov kakovostne vrvi ali kozo. Vešči (vendar ne izjemni) obrtniki lahko en zlatnik zaslužijo v enem dnevu. Zlatniki so standardna enota za merjenje premoženja, pa čeprav valuta sama ni pogosto rabljena. Kadar trgovci sklepajo posle, kjer so dobrine ali storitve vredne na stotine ali na tisoče zlatnikov, pri tem običajno ne odštevajo posameznih kovancev. Namesto tega je zlatnik bolj standardna mera vrednosti, dejansko plačilo pa so zlate palice, upna pisma, blago ali kaj drugega.

En zlatnik je vreden deset srebrnikov, ki jih največ uporabljajo navadni ljudje. Srebrnik lahko kupi delavčeve usluge za pol dneva, stekleničko olja za svetilko ali prenočitev v siromašni krčmi.

En srebrnik je vreden deset bakrenikov, ki so običajni med delavci in berači. En bakrenik kupi svečo, baklo ali košček krede.

Poleg teh se v zakladnicah ali dragocenih skrinjah včasih pojavijo še manj običajne valute. Elektrenik (el) in platina (pl) izvirata iz padlih cesarstev in pozabljenih kraljestev. Če ju kdo uporabi pri plačilu, lahko v prodajalcu zbudi sumničavost in skeptičnost. Elektrenik je vreden pet srebrnikov in platina je vredna deset zlatnikov.

Povprečen kovanec tehta približno deset gramov, torej sto kovancev tehta okoli kilogram.

\begin{DndTable}[header=Standardni menjalni tečaj]{Xrrrrr}
    \textbf{Cekin} & \textbf{bk} & \textbf{sr} & \textbf{el} & \textbf{zl} & \textbf{pl} \\
    Bakrenik (bk) & 1 & 1/10 & 1/50 & 1/100 & 1/1000 \\
    Srebrnik (sr) & 10 & 1 & 1/5 & 1/10 & 1/100 \\
    Elektrenik (el) & 50 & 5 & 1 & 1/2 & 1/20 \\
    Zlatnik (zl) & 100 & 10 & 2 & 1 & 1/10 \\
    Platina (pl) & 1000 & 100 & 20 & 10 & 1
\end{DndTable}

\subsubsection{Prodajanje zaklada}

Kadar raziskuješ temnice, se rado zgodi, da odkriješ zaklade, opremo, orožja, oklepe in druge dragotine. Običajno lahko svoj plen prodaš, ko se vrneš v naseljene kraje, če seveda najdeš kupce in trgovce, ki bi jih tvoji zakladi zanimali.

\subparagraph{Orožje, oklep in druga oprema}
Na splošno velja, da lahko nepoškodovana orožja, zaščitna sredstva in drugo opremo na tržnici prodaš za polovično ceno. Orožja in oklepi, ki so jih prej nosile pošasti, so le redko v dovolj dobrem stanju, da bi jih lahko prodal/a.

\subparagraph{Čarobni predmeti}
Prodajanje čarobnih reči je bolj zapleteno. Za napoj ali zvitek že najdeš kupca, druge čarobne predmete pa si lahko privoščijo le najbogatejši velikaši. Razen nekaj običajnejše magije boš tudi ti težko kje kupil/a čarobne stvari in uroke. Vrednost magije je nemogoče ceniti v običajnem zlatu, kar je treba spoštovati in upoštevati.

\subparagraph{Dragi kamni, biseri in umetnine}
Ti predmeti so naprodaj po svoji polni ceni. Lahko jih bodisi zamenjaš za denar bodisi plačuješ neposredno z njimi. Za posebno dragocene zaklade bo GT nemara zahteval, da predhodno najdeš kupca v večjem mestu ali večji skupnosti.

\subparagraph{Trgovsko blago}
Na obmejnih območjih veliko ljudi trguje z raznovrstnim blagom. Kot dragi kamni in umetnine, blago -- železne palice, vreče soli, živina in tako dalje -- ohranjajo svojo polno vrednost in je moč z njimi tudi plačevati.

\section{Oklepi in zaščita}

\begin{table*}[b]
    \begin{DndTable}[header=Oklepi,width=\textwidth]{lrXlXr}
        \textbf{Oklep} & \textbf{Cena} & \textbf{Zaščitni razred (ZR)} & \textbf{Moč} & \textbf{Prikritost} & \textbf{Teža} \\
        \textit{Lahki oklep} & & & & & \\
        \hspace{10pt} Podloženi & 5 zl & 11 + popravek Gib & -- & Otežitev & 3,5 kg \\
        \hspace{10pt} Usnjeni & 10 zl & 11 + popravek Gib & -- & -- & 4,5 kg \\
        \hspace{10pt} Ozvezdeno usnje & 45 zl & 12 + popravek Gib & -- & -- & 6,0 kg \\
        \textit{Povprečni oklep} & & & & & \\
        \hspace{10pt} Kožuhovina & 10 zl & 12 + popravek Gib (največ 2) & -- & -- & 5,5 kg \\
        \hspace{10pt} Verižna srajca & 50 zl & 13 + popravek Gib (največ 2) & -- & -- & 9,0 kg \\
        \hspace{10pt} Luskasti & 50 zl & 14 + popravek Gib (največ 2) & -- & Otežitev & 20,5 kg \\
        \hspace{10pt} Prsni & 400 zl & 14 + popravek Gib (največ 2) & -- & -- & 9,0 kg \\
        \hspace{10pt} Polovični oklep & 750 zl & 15 + popravek Gib (največ 2) & -- & Otežitev & 18,0 kg \\
        \textit{Težki oklep} & & & & & \\
        \hspace{10pt} Obročasti kiras & 30 zl & 14 & -- & Otežitev & 18,0 kg \\
        \hspace{10pt} Verižni & 75 zl & 16 & Moč 13 & Otežitev & 25,0 kg \\
        \hspace{10pt} Trščeni & 200 zl & 17 & Moč 15 & Otežitev & 27,0 kg \\
        \hspace{10pt} Ploščeni & 1500 zl & 18 & Moč 15 & Otežitev & 29,5 kg \\
        \textit{Ščit} & & & & & \\
        \hspace{10pt} Ščit & 10 zl & +2 & -- & -- & 2,5 kg
    \end{DndTable}
\end{table*}

Po svetovih TiZ-a je raztresenih na stotine različnih kultur, ki so vsaka na določeni stopnji tehnološkega razvoja. Posledično imajo pustolovci na voljo vrsto različnih oklepov, vse od usnjenega oklepa do verižnega oklepa in dragega ploščenega oklepa. Preglednica oklepov našteva nekaj najobičajnejših vrst oklepov v igri in jih razdeli v tri kategorije: lahki oklepi, povprečni oklepi in težki oklepi. Mnogi borci ob oklepu nosijo še ščit.

Preglednica oklepov prikazuje ceno, težo in druge lastnosti običajnih vrst oklepa.

\subparagraph{Izvedenstvo z oklepom}
Vsak si lahko nadene oklep in vsak lahko nosi ščit. Toda le tisti, ki nošnjo oklepa ali ščita obvladajo, ju znajo učinkovito izrabiti. Tvoj razred ti omogoča izvedenstvo z nekaterimi vrstami oklepa. Če nosiš oklep, s katerim nisi izveden/a, imaš otežitev na vsak preizkus sposobnosti, rešilni met ali napadalni met, ki vključuje Moč ali Gibčnost, in ne moreš čarati.

\begin{DndSidebar}{Varianta: Velikosti opreme}
    V večini kampanj si lahko nadeneš vso opremo, ki jo najdeš na svojih pustolovščinah, seveda v mejah zdravega razuma. Zajetnemu polorku denimo ne bo prav polovnjakov usnjeni oklep in palček bo močno premajhen za velikanovo elegantno haljo.
    
    GT lahko doda še kanček realizma. Lahko na primer zapove, da ploščeni oklep enega človeka ne bo prav drugemu, če ga prej pošteno ne predelajo, stražarjeva uniforma, ki si jo pustolovec nadene kot krinko, pa je lahko preveč ohlapna ali zategnjena.

    Te dodatne opcijske omejitve tako poskrbijo, da bo pustolovec, če najde oklep, oblačila ali obuvala, morda moral obiskati okleparja, krojača, usnjarja ali podobnega strokovnjaka, da mu bo oblačilo prav. Cena teh obdelav je lahko od 10 do 40 odstotkov tržne cene oblačila samega. GT lahko vrže 1k4 $\times$ 10 ali določi višjo ceno glede na zahtevnost sprememb.
\end{DndSidebar}

\subparagraph{Zaščitni razred (ZR)}
Oklep ščiti uporabnika pred napadi. Oklep (in ščit), ki ga nosiš, določa tvoj osnovni zaščitni razred.

\subparagraph{Težki oklep}
Težji oklep omejuje uporabnikovo zmožnost hitrega, okretnega ali pritajenega gibanja. Če v preglednici oklepov v stolpcu \textquote{Moč} piše \textquote{Moč 12} ali \textquote{Moč 15}, oklep zmanjša uporabnikovo hitrost za 3 metre, razen če ima nosilec oceno Moči večjo ali enako zapisani oceni.

\subparagraph{Prikritost}
Če v stolpcu \textquote{Prikritost} v preglednici oklepov piše \textquote{Otežitev}, ima nosilec otežitev na preizkuse Gibčnosti (Prikritost).

\subparagraph{Ščiti}
Ščit je narejen iz lesa ali kovine in je primeren za nošnjo v eni roki. Če vihtiš ščit, se tvoj zaščitni razred poveča za 2. Naenkrat lahko vihtiš le en ščit.

\subsection{Lahki oklep}

Lahki oklep je narejen iz lahkih in tankih materialov. Primeren je za okretne pustolovce, ki hočejo dodatno zaščito, ne da bi žrtvovali svojo mobilnost. Če nosiš lahki oklep, svoj zaščitni razred določiš tako, da svoji osnovni cifri oklepa prišteješ še svoj popravek Gibčnosti.

\subparagraph{Podloženi oklep}
Podloženi oklep je narejen iz plasti mehkih materialov.

\subparagraph{Usnjeni oklep}
Prsni del in ramenski ščitniki usnjenega oklepa so narejeni iz usnja, ki so ga utrdili s kuhanjem v olju. Preostanek oklepa je narejen iz mehkejših in bolj fleksibilnih materialov.

\subparagraph{Ozvezdeno usnje}
Ozvezdeno usnje je narejeno iz trpežnega, a gibkega usnja, ki je okrepljeno z zakovicami ali bodicami.

\subsection{Povprečni oklep}

Povprečni oklep ponuja večjo zaščito od lahkega oklepa, vendar tudi bolj omeji gibanje. Če nosiš povprečni oklep, svoj zaščitni razred določiš tako, da osnovni cifri svojega tipa oklepa dodaš svoj popravek Gibčnosti.

\subparagraph{Kožuhovina}
Ta preprost oklep je sestavljen iz debelih kožuhov in krzna. Običajno ga nosijo barbari, zlobni človečnjaki ter druga ljudstva, ki nimajo materiala in orodij za izdelavo boljših oklepov.

\subparagraph{Verižna srajca}
Verižna srajca je narejena iz prepletajočih se kovinskih obročkov. Običajno jo nadenemo med dve plasti oblačil ali usnja. Ta oklep nudi dostojno zaščito zgornjega dela telesa, rožljanje obročkov pa zadušijo zunanje plasti oblačil.

\subparagraph{Luskasti oklep}
Ta oklep sestavljajo srajca in gamaše (in včasih tudi ločeno krilo) iz usnja, ki jih prekrivajo kovinski kosi, na moč podobni ribjim luskam. Oklep vključuje tudi rokavice.

\subparagraph{Prsni oklep}
To je tesen kovinski brezrokavni oklep, pod katerim nosimo elastično usnje. Čeprav pušča okončine brez zaščite, dobro varuje življenjsko pomembne organe in hkrati preveč ne otežuje gibanja.

\subparagraph{Polovični oklep}
Polovični oklep je sestavljen iz oblikovanih kovinskih ploščic, ki pokrijejo večino uporabnikovega telesa. Noge ščitijo le preprosti ščitniki, pripeti z usnjenimi paščki.

\subsection{Težki oklep}

Izmed vseh kategorij oklepov najboljšo zaščito nudi prav težki oklep. Ta prekriva vse telo in je narejen tako, da ščiti pred različnimi napadi. Le izkušeni bojevniki ne klonejo pod njegovo težo.

V težkem oklepu ne prišteješ popravka Gibčnosti svojemu zaščitnemu razredu, vendar to tudi pomeni, da nisi kaznovan/a, če je tvoj popravek Gibčnosti manjši od nič.

\subparagraph{Obročasti kiras}
To je usnjen oklep, v katerega so všiti težki kovinski obroči, ki ščitijo pred meči in sekirami. Obročasti kiras je slabši od verižnega oklepa in ga navadno nosijo le tisti, ki si ne morejo privoščiti boljšega oklepa.

\subparagraph{Verižni oklep}
Narejen je iz prepletajočih se kovinskih obročkov, pod katerimi je plast prešite tkanine, ki preprečuje drgnjenje ob kožo in blaži udarce. Oklep vključuje rokavice.

\subparagraph{Trščeni oklep}
Ta oklep je narejen iz ozkih navpičnih kovinskih plošč, našitih na usnje, ki ga nosimo čez podlogo iz blaga. Gibek verižni oklep ščiti sklepe.

\subparagraph{Ploščeni oklep}
Narejen je iz oblikovanih, prekrivajočih se kovinskih plošč, ki pokrivajo celo telo. Vključene so rokavice, težki usnjeni škornji, šlem in debela podloga pod oklepom. Zaponke in pasovi razporedijo težo po telesu.

\subsection{Oblačenje oklepa}

Čas nadevanja in čas snemanja oklepa sta zapisana v preglednici Nadevanje in snemanje oklepa.

\subparagraph{Čas nadevanja}
To je čas, potreben za oblačenje oklepa. Zaščitni razred, ki ti ga oklep ponuja, lahko koristiš šele takrat, ko si ga popolnoma nadeneš.

\subparagraph{Čas snemanja}
To je čas, potreben za to, da se slečeš iz oklepa. Če ti lahko kdo pri tem pomaga, čas snemanja prepoloviš.

\begin{DndTable}[header=Nadevanje in snemanje oklepa]{XXX}
    \textbf{Kategorija} & \textbf{Čas nadevanja} & \textbf{Čas snemanja} \\
    Lahki oklep & 1 minuta & 1 minuta \\
    Povprečni oklep & 5 minut & 1 minuta \\
    Težki oklep & 10 minut & 5 minut \\
    Ščit & 1 dejanje & 1 dejanje
\end{DndTable}

\section{Orožja}

\begin{table*}[t!]
    \begin{DndTable}[header=Orožja,width=\textwidth]{lrlrX}
        \textbf{Ime} & \textbf{Cena} & \textbf{Škoda} & \textbf{Teža} & \textbf{Lastnosti} \\
        \textit{Preprosta bližinska orožja} & & & & \\
        \hspace{10pt} Bodalo & 2 zl & 1k4, prebadanje & 0,5 kg & Odlikovano, lahko, zalučano (domet 6/18) \\
        \hspace{10pt} Bojna palica & 2 sr & 1k6, top udarec & 2,0 kg & Večnamensko (1k8) \\
        \hspace{10pt} Gorjača & 5 zl & 1k6, top udarec & 2,0 kg & -- \\
        \hspace{10pt} Kij & 1 sr & 1k4, top udarec & 1,0 kg & Lahko \\
        \hspace{10pt} Kopje & 1 zl & 1k6, prebadanje & 1,5 kg & Zalučano (domet 6/18), večnamensko (1k8) \\
        \hspace{10pt} Lahko kladivo & 2 zl & 1k4, top udarec & 1,0 kg & Lahko, zalučano (domet 6/18) \\
        \hspace{10pt} Ostnik & 5 sr & 1k6, prebadanje & 1,0 kg & Zalučano (domet 9/36) \\
        \hspace{10pt} Ročna sekira & 5 zl & 1k6, sekanje & 1,0 kg & Lahko, zalučano (domet 6/18) \\
        \hspace{10pt} Srp & 1 zl & 1k4, sekanje & 1,0 kg & Lahko \\
        \hspace{10pt} Veliki kij & 2 sr & 1k8, top udarec & 4,5 kg & Dvoročno \\
        \textit{Preprosta daljnosežna orožja} & & & & \\
        \hspace{10pt} Frača & 1 sr & 1k4, top udarec & -- & Strelivo (domet 9/36) \\
        \hspace{10pt} Kratki lok & 25 zl & 1k6, prebadanje & 1,0 kg & Strelivo (domet 24/96), dvoročno \\
        \hspace{10pt} Lahki samostrel & 25 zl & 1k8, prebadanje & 2,5 kg & Strelivo (domet 24/96), nabito, dvoročno \\
        \hspace{10pt} Puščica & 5 bk & 1k4, prebadanje & 0,1 kg & Odlikovano, zalučano (domet 6/18) \\
        \textit{Borbena bližinska orožja} & & & & \\
        \hspace{10pt} Bič & 2 zl & 1k4, sekanje & 1,5 kg & Odlikovano, večji doseg \\
        \hspace{10pt} Bodak & 5 zl & 1k10, prebadanje & 8,0 kg & Težko, večji doseg, dvoročno \\
        \hspace{10pt} Bojna sekira & 10 zl & 1k8, sekanje & 2,0 kg & Večnamensko (1k10) \\
        \hspace{10pt} Bojni kljun & 5 zl & 1k8, prebadanje & 1,0 kg & -- \\
        \hspace{10pt} Bojno kladivo & 15 zl & 1k8, top udarec & 1,0 kg & Večnamensko (1k10) \\
        \hspace{10pt} Buzdovan & 15 zl & 1k8, prebadanje & 2,0 kg & -- \\
        \hspace{10pt} Cepec & 10 zl & 1k8, top udarec & 1,0 kg & -- \\
        \hspace{10pt} Dolgi meč & 15 zl & 1k8, sekanje & 1,5 kg & Večnamensko (1k10) \\
        \hspace{10pt} Glefa & 20 zl & 1k10, sekanje & 2,5 kg & Težko, večji doseg, dvoročno \\
        \hspace{10pt} Handžar & 25 zl & 1k6, sekanje & 1,5 kg & Odlikovano, lahko \\
        \hspace{10pt} Helebarda & 20 zl & 1k10, sekanje & 2,5 kg & Težko, večji doseg, dvoročno \\
        \hspace{10pt} Kratki meč & 10 zl & 1k6, prebadanje & 1,0 kg & Odlikovano, lahko \\
        \hspace{10pt} Rapir & 25 zl & 1k8, prebadanje & 1,0 kg & Odlikovano \\
        \hspace{10pt} Sulica & 10 zl & 1k12, prebadanje & 2,5 kg & Večji doseg, posebno \\
        \hspace{10pt} Težko kladivo & 10 zl & 2k6, top udarec & 4,5 kg & Težko, dvoročno \\
        \hspace{10pt} Trizob & 5 zl & 1k6, prebadanje & 2,0 kg & Zalučano (domet 6/18), večnamensko (1k8) \\
        \hspace{10pt} Velika sekira & 30 zl & 1k12, sekanje & 3,0 kg & Težko, dvoročno \\
        \hspace{10pt} Dvoročni meč & 50 zl & 2k6, sekanje & 2,5 kg & Težko, dvoročno \\
        \textit{Borbena daljnosežna orožja} & & & & \\
        \hspace{10pt} Dolgi lok & 50 zl & 1k8, prebadanje & 1,0 kg & Strelivo (domet 45/180), težko, dvoročno \\
        \hspace{10pt} Mreža & 1 zl & -- & 1,5 kg & Posebno, zalučano (domet 1,5/4,5) \\
        \hspace{10pt} Pihalnik & 10 zl & 1, prebadanje & 0,5 kg & Strelivo (domet 7,5/30), nabito \\
        \hspace{10pt} Ročni samostrel & 75 zl & 1k6, prebadanje & 1,5 kg & Strelivo (domet 9/36), lahko, nabito \\
        \hspace{10pt} Težki samostrel & 50 zl & 1k10, prebadanje & 8,0 kg & Strelivo (domet 30/120), težko, nabito, dvoročno \\
    \end{DndTable}
\end{table*}

Tvoj razred ti omogoča izvedenstvo z nekaterimi orožji, ki so odvisna od tipa razreda in orožja, ki ti bo najpogosteje prišlo pod roko. Najsi imaš raje dolgi meč ali dolgi lok, je lahko življenjsko pomembno, katero orožje vihtiš in kako spreten/a si z njim.

Preglednica orožij prikazuje najpogostejša orožja v TiZ-u, njihovo vrednost in težo, škodo, ki jo zadajo, in njihove morebitne posebnosti. Vsako orožje je bodisi bližinsko bodisi daljnosežno. \textbf{Bližinsko orožje} se uporablja za napade na tarče v dometu 1,5 metra, medtem ko se \textbf{daljnosežno orožje} uporablja za napade iz daljave.

\subsection{Izvedenstvo z orožji}

Tvoja rasa, razred in posebna znanja ti lahko omogočijo izvedenstvo z nekaterimi orožji ali kategorijami orožij. Orožja delimo na dve kategoriji: \textbf{preprosta} in \textbf{borbena}. Večina ljudi obvlada preprosta orožja. Mednje štejemo kije, gorjače in druga orožja, ki jih pogosto uporabljajo navadni ljudje. Borbena orožja, med katera sodijo meči, sekire in orožja na drogovih, zahtevajo dodatno urjenje, da jih lahko učinkovito izrabimo. Večina borcev uporablja borbena orožja, saj z njimi dosegajo boljše rezultate v boju.

Izvedenstvo z orožjem pomeni, da lahko svoj izvedenski prištevek dodaš metu za katerikoli napad, ki ga opraviš s tem orožjem. Če opraviš napadalni met z orožjem, s katerim nisi izveden, svojega izvedenskega prištevka ne prišteješ.

\subsection{Lastnosti orožij}

Mnoga orožja imajo posebne lastnosti, kot prikazuje preglednica Orožij.

\subparagraph{Dvoročno}
To orožje zavzame obe roki, ko napadeš z njim.

\subparagraph{Lahko}
Lahko orožje je majhno in preprosto za uporabo. Še posebno primerno je za borbo z dvema orožjema. Več o boju z dvema orožjema piše v devetem poglavju.

\subparagraph{Na daljavo}
Orožje, s katerim lahko opraviš daljnosežni napad, ima v oklepajih za oznako \textquote{strelivo} ali \textquote{zalučano} zapisan svoj domet. Domet sestavljata dve števili. Prvo je običajni domet orožja v metrih in drugo je skrajni domet orožja. Ko napadeš tarčo onkraj običajnega dometa orožja, imaš otežitev na svoj napadalni met. Tarče onkraj svojega skrajnega dometa ne moreš napasti.

\subparagraph{Nabito}
Ker polnjenje takega orožja terja nekaj časa, smeš v okviru enega dejanja, dodatnega dejanja ali odziva izstreliti samo en kos streliva, neodvisno od števila napadov, ki jih lahko sicer izvedeš.

\subparagraph{Odlikovano}
Ko napadeš z odlikovanim orožjem, lahko izbereš, ali boš za svoje napadalne mete in mete za določanje škode uporabil/a popravek Moči ali Gibčnosti. Za oba meta moraš uporabiti isti popravek.

\subparagraph{Posebno}
Orožje s to lastnostjo ima nenavadna pravila uporabe, ki so razložena v opisu orožja (glej razdelek Posebna orožja malo naprej).

\subparagraph{Strelivo}
Orožje, ki ima lastnost \textquote{strelivo}, lahko uporabiš le, če imaš strelivo zanj. Z vsakim napadom s tem orožjem porabiš en kos streliva. To, da povlečeš strelivo iz tula, škatle ali druge shrambe streliva, je del napada (za enoročno orožje potrebuješ eno prosto roko, da ga nabiješ). Po koncu bitke si lahko vzameš eno minuto za iskanje potrošenega streliva in si povrneš polovico svoje porabljene municije.

Če orožje s strelivom uporabiš za bližnji napad, to orožje obravnavaj kot improvizirano orožje (glej razdelek Improvizirana orožja malo naprej). Če za bližnji napad uporabiš fračo, jo moraš prej napolniti s strelivom.

\subparagraph{Težko}
Majhna bitja imajo otežitev na napadalne mete s težkimi orožji. Velikost in teža takšnega orožja majhnemu bitju povzročata preveč težav, da bi ga lahko učinkovito uporabilo.

\subparagraph{Večji doseg}
Pri napadu s tem orožjem se tvoj doseg poveča za 1,5 metra. To velja tudi, ko določaš doseg za priložnostni napad (glej deveto poglavje).

\subparagraph{Večnamensko}
To orožje lahko vihtiš v eni ali dveh rokah. V oklepajih zraven piše zadana škoda. To je škoda pri bližnjem napadu, ko orožje vihtimo v dveh rokah.

\subparagraph{Zalučano}
Če je orožje \textquote{zalučano}, lahko z njim napraviš daljnosežni napad tako, da ga vržeš. Če je orožje bližinsko, lahko za napadalni met in določanje škode uporabiš isti popravek, kot bi ga uporabil/a za bližnji napad. Dajmo primer: če vržeš ročno sekiro, uporabiš popravek Moči, če pa vržeš bodalo, lahko uporabiš bodisi popravek Moči bodisi popravek Gibčnosti, saj je bodalo odlikovano orožje.

\subsubsection{Improvizirana orožja}

Včasih liki nimajo orožij in si morajo pomagati s tistim, kar je pač pri roki. Improvizirano orožje je kakršenkoli predmet, ki ga lahko vihtiš v eni ali dveh rokah, na primer steklena črepinja, noga mize, ponev, kolo z voza ali mrtev goblin.

\newpage

Pogosto je improvizirano orožje podobno dejanskemu orožju in ga je mogoče tako tudi obravnavati. Noga mize je denimo zelo podobna kiju. Če GT to dopušča, lahko liki, ki obvladajo neko orožje, predmete, ki so podobni temu orožju, uporabljajo kakor orožje, s katerim so izvedeni, in napadalnim metom prištevajo svoje izvedenske prištevke.

Vsak predmet, ki ni podoben nobenemu orožju, zada 1k4 škode (GT določi tip poškodbe skladno z uporabljenim predmetom). Če lik uporabi daljnosežno orožje za bližnji napad ali vrže bližinsko orožje, ki nima lastnosti \textquote{zalučano}, prav tako zada le 1k4 škode. Improvizirano zalučano orožje ima običajni domet 6 metrov in skrajni domet 18 metrov.

\subsubsection{Posrebrena orožja}

Nekatere pošasti lahko poškodujejo le orožja, ki vsebujejo srebro. Zato previdni pustolovci dajejo svoja orožja posrebriti. Za 100 zl lahko daš posrebriti eno orožje ali deset kosov streliva. V ceno ni všteta le vrednost srebra, temveč tudi čas in znanje, ki sta potrebna za pravilno nanašanje srebra na orožje.

\subsubsection{Posebna orožja}

Tu so opisana orožja s posebnimi pravili.

\subparagraph{Mreža}
Ko mreža zadene veliko ali manjše bitje, je le-to zvezano, dokler ga ne osvobodijo. Mreža nima učinka na bitja, ki so brez otipljivega telesa, ali bitja, ki so ogromna ali še večja. Bitje lahko porabi svoje dejanje za preizkus Moči s TR-jem 10. Če mu uspe, lahko osvobodi sebe ali drugo bitje v svojem dosegu. Če mreži zadamo 5 točk škode (TR 10), pri čemer mora biti tip škode sekanje, s tem tudi osvobodimo ujeto bitje, ne da bi ga poškodovali, in uničimo mrežo.

Kadar uporabiš dejanje, dodatno dejanje ali odziv za napad z mrežo, lahko izvedeš samo en napad, ne glede na število napadov, ki jih lahko normalno izvedeš.

\subparagraph{Sulica}
Ko s sulico napadeš tarčo, ki je od tebe oddaljena manj kot 1,5 metra, imaš otežitev na napad. Ko nisi na sedlu, moraš sulico vihteti z obema rokama.

\newpage

\section{Pustolovska oprema}

Tukaj so opisani predmeti, za katere veljajo posebna pravila oziroma zahtevajo razlago.

\subparagraph{Alkimistov plamen}
Ta gosta, lepljiva tekočina se ob stiku z zrakom vžge. Kot dejanje lahko zalučaš stekleničko te tekočine do 6 metrov proč in steklenička se bo ob udarcu razbila. Izvedi oddaljeni napad, pri čemer za alkimistov ogenj veljajo pravila improviziranega orožja. Če tarčo zadeneš, utrpi 1k4 škode zaradi opeklin vsakič, ko je na potezi. Prizadeto bitje lahko temu napravi konec, če uspešno opravi preizkus Gibčnosti s TR 10 in tako pogasi ogenj.

\subparagraph{Bakla}
Bakla gori 1 uro. Na razdalji 6 metrov meče močno svetlobo, še 6 metrov dlje pa medlo svetlobo. Če z gorečo baklo napraviš bližnji napad in zadeneš, tarča utrpi 1 točko škode zaradi opeklin.

\subparagraph{Blagoslovljena voda}
Kot dejanje lahko vsebino stekleničke poliješ po bitju, ki je od tebe oddaljeno manj kot 1,5 metra, ali stekleničko vržeš do 6 metrov proč, da se razbije. V obeh primerih izvedi oddaljeni napad na ciljno bitje, pri čemer naj za blagoslovljeno vodo veljajo pravila improviziranega orožja. Če je tarča mračni stvor ali povratno bitje, utrpi 2k6 škode zaradi škodljivega sevanja.

Klerik ali paladin lahko ustvarita blagoslovljeno vodo tako, da opravita poseben obred. Obred traja 1 uro in terja za 25 zl srebra v prahu. Poleg tega mora obrednik zapraviti eno uročno polje prve ravni.

\subparagraph{Cilinder za zemljevid ali zvitek}
Usnjeni cilinder lahko hrani do deset zvitih listov papirja ali pet zvitih listov pergamenta.

\subparagraph{Čarna mošnja}
Čarna mošnja je majhna, vodotesna usnjena mošnja za pasom, ki ima več ločenih prostorčkov, kjer hraniš vse uročne sestavine in predmete, razen tistih, ki imajo posebno ceno (kot piše v opisu uroka).

\subparagraph{Čudilo}
To je poseben predmet -- krogla, kristal, žezlo, posebna čarobna opirača, kos lesa v obliki čarobne palice ali podoben predmet --, ki usmerja moč čudežnih urokov. Čudežnik, coprnik ali čarovnik lahko uporabljajo ta predmet kot čarilo, kot je podrobneje opisano v desetem poglavju.

\subparagraph{Daljnogled}
Predmete, ki jih opazuješ skozi daljnogled, vidiš v dvakratni povečavi.

\subparagraph{Dnevni obroki}
Obroke sestavlja suha hrana, primerna za daljše potovanje, na primer posušena govedina, suho sadje, krekerji in oreški.

\subparagraph{Druidsko čarilo}
Druidsko čarilo je lahko vejica omele ali bodike, palica ali žezlo iz tise ali drugega posebnega lesa, čarobna opirača iz živega drevesa ali totemska podoba s perjem, dlako, kostmi in zobmi svetih živali. Druid (glej tretje poglavje \textit{Igralčevega priročnika}) lahko te predmete uporabi kot čarilo, kot je opisano v desetem poglavju.

\subparagraph{Jedilni pribor}
Ta kositrna posodica vsebuje en kozarček in osnovni jedilni pribor. Posodica je narejena iz dveh delov, ki se stakneta skupaj. Prvega lahko uporabiš za kuhalno ponev, drugega pa za krožnik.

\subparagraph{Kislina}
Kot dejanje lahko poliješ vsebino te stekleničke po bitju, ki je od tebe oddaljeno manj kot 1,5 metra, ali pa vržeš stekleničko do 6 metrov proč, pri čemer se steklenička razbije. V vsakem primeru izvedi oddaljeni napad, pri čemer za kislino veljajo pravila improviziranega orožja. Če tarčo zadeneš, utrpi 2k6 škode zaradi kislinskih opeklin.

\subparagraph{Knjiga}
V knjigi so lahko poezija, zgodovinski zapisi, informacije o določenem izročilu, diagrami in zapiski o palčjih napravah ali karkoli drugega, kar lahko predstavimo z besedilom in slikami. Knjiga, ki vsebuje uroke, se imenuje knjiga urokov in je opisana spodaj.

\subparagraph{Knjiga urokov}
Knjiga urokov je za čarovnike ključnega pomena. To je tom z usnjenimi platnicami in 100 praznimi pergamentnimi stranmi, na katere si čarovnik zapiše svoje uroke.

\subparagraph{Ležajne kroglice}
Kot dejanje lahko raztreseš te drobne kovinske kroglice iz mošnje po tleh. Z njimi prekriješ površino 3 metre po dolgem in počez. Bitje, ki se premika po tej površini, mora opraviti rešilni met Gibčnosti s TR 10, drugače pade po tleh. Bitju, ki se premika po površini s polovično hitrostjo, ni treba izvesti rešilnega meta.

\subparagraph{Lomilka}
Kadar lahko izkoristiš vzvodno moč lomilke, imaš olajšavo na preizkus Moči.

\subparagraph{Lovska past}
Kot dejanje lahko nastaviš lovsko past. Past je sestavljena iz dveh jeklenih polkrogov z nazobčanimi robovi, ki udarita skupaj, ko nekaj stopi na ploščico v sredini. Past je z verigo priklenjena na nepremičen predmet, na primer drevo ali v zemljo zarit kol. Bitje, ki stopi na past, mora uspešno izvesti rešilni met Gibčnosti s TR 13 ali pa utrpeti 1k4 škode zaradi prebadanja in se ustaviti. Dokler se bitje ne reši iz pasti, je njegovo gibanje omejeno na dolžino verige (navadno 1 meter). Bitje sme kot dejanje opraviti preizkus Moči s TR 13. Ob uspelem preizkusu osvobodi sebe ali drugo bitje v svojem dosegu. Vsak neuspešen preizkus se konča tako, da ujeto bitje utrpi 1 točko škode zaradi prebadanja.

\subparagraph{Mošnja}
Bombažna ali usnjena mošnja lahko med drugim hrani do 20 kosov streliva za fračo ali 50 pihalnih igel. Mošnja z več ločenimi prostorčki za uročne sestavine se imenuje čarna mošnja (opisana je malo višje).

\subparagraph{Netivo}
Majhna škatlica, v kateri tičijo kresilni kamen, kresalo in netivo (običajno je to suh kos blaga, namočen v petrolej) za prižiganje ognja. Prižiganje bakle -- ali česarkoli drugega z veliko količino odkritega goriva -- z netivom traja eno dejanje. Prižiganje drugih sort ognja traja 1 minuto.

\newcolumntype{s}{>{\raggedleft\arraybackslash}p{30pt}}

\begin{DndTable}[header=Pustolovska oprema]{Xss}
    \textbf{Predmet} & \textbf{Cena} & \textbf{Teža} \\
    Abakus & 2 zl & 1,0 kg \\
    Alkimistov plamen (steklenička) & 50 zl & 0,5 kg \\
    Bakla & 1 bk & 0,5 kg \\
    Blagoslovljena voda (steklenička) & 25 zl & 0,5 kg \\
    Brusilni kamen & 1 bk & 0,5 kg \\
    Cilinder za zemljevid ali zvitek & 1 zl & 0,5 kg \\
    Čarna mošnja & 25 zl & 1,0 kg \\
    Čarobna palica iz tisovine & 10 zl & 0,5 kg \\
    Čeber & 5 bk & 1,0 kg \\
    Črnilo (30 ml) & 10 zl & -- \\
    \textit{Čudilo} & & \\
    \hspace{10pt} Čarobna opirača & 5 zl & 2,0 kg \\
    \hspace{10pt} Čarobna palica & 10 zl & 0,5 kg \\
    \hspace{10pt} Kristal & 10 zl & 0,5 kg \\
    \hspace{10pt} Krogla & 20 zl & 1,5 kg \\
    \hspace{10pt} Žezlo & 10 zl & 1,0 kg \\
    Čutara ali vrček & 2 bk & 0,5 kg \\
    Čutara z vodo & 2 sr & 2,5 kg (ko je polna) \\
    Daljnogled & 1000 zl & 2,5 kg \\
    Dišava (steklenička) & 5 zl & -- \\
    Dnevni obrok & 5 sr & 1,0 kg \\
    \textit{Druidsko čarilo} & & \\
    \hspace{10pt} Lesena opirača & 5 zl & 2,0 kg \\
    \hspace{10pt} Totem & 1 zl & -- \\
    \hspace{10pt} Vejica omele & 1 zl & -- \\
    Halje & 1 zl & 2,0 kg \\
    Jedilni pribor & 2 sr & 0,5 kg \\
    Jekleno ogledalce & 5 zl & 0,5 kg \\
    Kislina (steklenička) & 25 zl & 0,5 kg \\
    Kladivo & 1 zl & 1,5 kg \\
    Klin & 5 bk & 0,5 kg \\
    Knjiga & 25 zl & 2,5 kg \\
    Konopljena vrv (15 metrov) & 1 zl & 4,5 kg \\
    Kostumi & 5 zl & 2,0 kg \\
    Košara & 4 sr & 1,0 kg \\
    Kramp & 2 zl & 4,5 kg \\
    Kreda (1 kos) & 1 bk & -- \\
    Lestev (3 metri) & 1 sr & 11,0 kg \\
    Ležajne kroglice (vrečka 1000 kosov) & 1 zl & 1,0 kg \\
    Lomilka & 2 zl & 2,5 kg \\
    Lopata & 2 zl & 2,5 kg \\
    Lovska past & 5 zl & 11,0 kg \\
    Macola & 2 zl & 4,5 kg \\
    Milo & 2 bk & -- \\
    Mošnja & 5 sr & 0,5 kg \\
    Nahrbtnik & 2 zl & 2,5 kg \\
    Nalivno pero & 2 bk & -- \\
    Navadna oblačila & 5 zl & 1,5 kg \\
    Netivo & 5 sr & 0,5 kg \\
    Odeja & 5 sr & 1,5 kg \\
    Okovi & 2 zl & 3,0 kg \\
    Olje (steklenička) & 1 sr & 0,5 kg \\
    Opozorilna piščalka & 5 bk & -- \\
    Osnovni strup (steklenička) & 100 zl & -- \\
    Papir (en list) & 2 sr & -- \\
    Pečatni prstan & 5 zl & -- \\
    Pečatni vosek & 5 sr & -- \\
    Pergament (en list) & 1 sr & -- \\
    Peščena ura & 25 zl & 0,5 kg \\
    Plezalna oprema & 25 zl & 5,5 kg \\
\end{DndTable}

\begin{DndTable}{Xss}
    \textbf{Predmet} & \textbf{Cena} & \textbf{Teža} \\
    Podolgovata palica (3 metri) & 5 bk & 3,0 kg \\
    Pokrita lanterna & 5 zl & 1,0 kg \\
    Popotna oblačila & 2 zl & 2,0 kg \\
    Povečevalno steklo & 100 zl & -- \\
    Pražnja oblačila & 15 zl & 3,0 kg \\
    Protistrup (steklenička) & 50 zl & -- \\
    Ribiška oprema & 1 zl & 2,0 kg \\
    Skrinja & 5 zl & 11,0 kg \\
    Sodček & 2 zl & 30,0 kg \\
    Spalna vreča & 1 zl & 3,0 kg \\
    Steklenica & 2 zl & 1,0 kg \\
    Steklenička & 1 zl & -- \\
    \textit{Strelivo} & & \\
    \hspace{10pt} Igle za pihalnik (50) & 1 zl & 0,5 kg \\
    \hspace{10pt} Samostrelske strelice (20) & 1 zl & 0,5 kg \\
    \hspace{10pt} Strelice (20) & 1 zl & 0,5 kg \\
    \hspace{10pt} Strelivo za fračo (20) & 4 zl & 0,5 kg \\
    Sveča & 1 bk & -- \\
    \textit{Sveta podobica} & & \\
    \hspace{10pt} Amulet & 5 zl & 0,5 kg \\
    \hspace{10pt} Relikviarij & 5 zl & 1,0 kg \\
    \hspace{10pt} Znamenje & 5 zl & -- \\
    Svetilka & 5 sr & 0,5 kg \\
    Svilena vrv (15 metrov) & 10 zl & 2,5 kg \\
    Škripčevje & 1 zl & 2,5 kg \\
    Šotor za dve osebi & 2 zl & 9,0 kg \\
    Talne bodice (20 v vreči) & 1 zl & 1,0 kg \\
    Trgovska tehtnica & 5 zl & 1,5 kg \\
    Tul & 1 zl & 0,5 kg \\
    Usmerjena lanterna & 10 zl & 1,0 kg \\
    Vdorni oven & 4 zl & 16,0 kg \\
    Veriga (3 metri) & 5 zl & 5,0 kg \\
    Vrč & 2 bk & 2,0 kg \\
    Zaboj za samostrelske strelice & 1 zl & 0,5 kg \\
    Zagozdni kavelj & 2 zl & 2,0 kg \\
    Zdravilčeva oprema & 5 zl & 1,5 kg \\
    Zdravilni napoj & 50 zl & 0,5 kg \\
    Zvonček & 1 zl & -- \\
    Žabica & 10 zl & 0,5 kg \\
    Žakelj & 1 bk & 0,5 kg \\
    Železne bodice (10) & 1 zl & 1,5 kg \\
    Železni lonec & 2 zl & 4,5 kg \\
\end{DndTable}

\subparagraph{Okovi}
S temi kovinskimi okovi lahko vkleneš majhno ali srednje veliko bitje. Iz okov se lahko izviješ le, če uspešno izvedeš preizkus Gibčnosti s TR 20. Okove lahko zlomiš tako, da opraviš preizkus Moči s TR 20. Vsak par okov ima svoj ključ. Brez ključa lahko bitje, ki obvlada tatinsko orodje, vlomi ključavnico okov, če uspešno opravi preizkus Gibčnosti s TR 15. Okovi imajo 15 življenjskih točk.

\subparagraph{Olje}
Olje običajno hraniš v glinenki, ki drži 0,5 litra. Kot dejanje lahko olje poliješ po bitju, ki je od tebe oddaljeno največ 1,5 metra, ali glinenko zalučaš do 6 metrov stran, da se razbije. Opraviti moraš oddaljen napad in olje obravnavaš kot improvizirano orožje. Če si uspešen/a, tarčo prekrije olje. Če tarča utrpi škodo, ki jo povzroči ogenj, preden se olje posuši (to traja 1 minuto), tarča utrpi še dodatnih 5 točk škode zaradi opeklin od gorečega olja. Olje lahko tudi poliješ po tleh. Z njim lahko prekriješ površino 1,5-krat-1,5 metra, če je površina ravna. Če olju pristaviš ogenj, bo gorelo 2 kroga spopada in zadalo 5 točk škode zaradi opeklin vsakemu bitju, ki vstopi na to območje ali konča svojo potezo v tem območju. Bitje utrpi to škodo le enkrat na krog.

\subparagraph{Osnovni strup}
S strupom iz te stekleničke lahko namažeš eno orožje, ki seka ali prebada, ali do tri kose streliva. Nanašanje strupa traja eno dejanje. Bitje, ki ga zadene zastrupljeno orožje ali strelivo, mora opraviti rešilni met Konstitucije s TR 10 ali utrpeti 1k4 škode zaradi zastrupitve. Naneseni strup ostane aktiven 1 minuto, preden se posuši.

\subparagraph{Plezalna oprema}
Plezalna oprema vključuje posebne kline, ojačitve za čevlje, rokavice in plezalni pas. Kot dejanje se lahko s plezalno opremo nekam zapneš. Tako ne moreš pasti nižje kot 7,5 metra od točke, kamor si se zapel/a, in ne moreš splezati dlje kot 7,5 metra od točke vpetja, ne da bi se prej izpel/a.

\subparagraph{Pokrita lanterna}
Pokrita lanterna meče močno svetlobo na razdalji 9 metrov in medlo svetlobo še 9 metrov dlje. Lanterna gori 6 ur na eno stekleničko (0,5 litra) olja. Kot dejanje lahko spustiš pokrivalo in tako zmanjšaš osvetljenost, da v prostoru sije le medla svetloba do 1,5 metrov proč.

\subparagraph{Povečevalno steklo}
Povečevalno steklo omogoča, da si stvari ogledaš pobližje. Če nimaš pri roki kresila, lahko steklo uporabiš za netenje ognja. To zahteva svetlobo, ki je tako močna kot sončna svetloba, netivo in 5 minut, da ogenj vzplamti. Povečevalno steklo omogoča olajšavo na kakršnekoli preizkuse sposobnosti, ki se tičejo ogledovanja majhnega predmeta ali predmeta z zelo drobnimi podrobnostmi.

\subparagraph{Protistrup}
Bitje, ki spije vsebino te stekleničke, dobi olajšavo na rešilne mete proti zastrupitvi za 1 uro. Protistrup nima učinka na nemrtve ali konstrukte.

\subparagraph{Ribiška oprema}
Vanjo so vključeni lesena palica, svilena vrvica, plutovinasti plovci, železni trnki, svinčene uteži, žametne vabe in mreža.

\subparagraph{Sveča}
Sveča za 1 uro razsvetli okolico. Območje v polmeru 1,5 metra od sveče zapolni močna svetloba, še 1,5 metra dlje pa medla svetloba.

\subparagraph{Sveta podobica}
Sveta podobica predstavlja boga ali panteon. Morda je amulet ali ščit z vgraviranim božjim simbolom, ali pa drobna škatlica, v kateri tiči sveta relikvija. V \textit{Igralčevem priročniku} je znizanih cel kup bogov mnogosvetja in njihovih svetih simbolov. Klerik ali paladin lahko svojo podobico uporabita za čarilo, kot je opisano v desetem poglavju. Pri tem mora čarajoča oseba podobico držati v roki, jo nositi na vidnem mestu ali jo razkazovati na ščitu.

\subparagraph{Svetilka}
Svetilka meče močno svetlobo na okolico v dometu 4,5 metra, še 9 metrov dlje pa medlo svetlobo. Svetilka gori 6 ur na eno stekleničko (0,5 litra) olja.

\subparagraph{Škripčevje}
To je sistem škripcev, po katerih je napeljana žica, na kateri je privezana kljuka. Škripčevje ti omogoča, da dvigneš štirikrat težje predmete, kot bi normalno zmogel/a.

\subparagraph{Šotor}
Preprost in prenosljiv zaklon iz jadrovine. V njem lahko bivata dve osebi.

\subparagraph{Talne bodice}
Kot dejanje lahko raztreseš vrečo talnih bodic po površini 1,5 metra po dolgem in počez. Vsako bitje, ki vstopi na to območje, mora opraviti rešilni met Gibčnosti s TR 15 ali se ustaviti in utrpeti 1 točko škode zaradi prebadanja. Dokler si bitje ne povrne vsaj 1 življenjske točke, se njegova hitrost hoje zmanjša za 3 metre. Bitju, ki se čez površino premika s polovično hitrostjo, ni treba izvesti rešilnega meta.

\subparagraph{Trgovska tehtnica}
Vsebuje majhno tehtnico, pladnje in nabor uteži do 1 kilograma. S tehtnico lahko izmeriš točno težo majhnih predmetov, na primer dragocenih kovin ali trgovskega blaga. Tako lahko lažje določiš njihovo vrednost.

\subparagraph{Tul}
Tul lahko hrani do 20 strelic za streljanje z lokom.

\subparagraph{Usmerjena lanterna}
Usmerjena lanterna meče močno svetlobo v 18 metrov dolgem usmerjenem stožcu. Še 18 metrov dlje meče medlo svetlobo. Lanterna gori 6 ur na eno stekleničko (0,5 litra) olja.

\begin{DndSidebar}{Svežnji}
    Začetna oprema, ki ti jo ponuja tvoj razred, vsebuje tudi uporabne pripomočke, ki so združeni v svežnje. Vsebina teh svežnjev je zapisana tukaj. Če si začetno opremo kupuješ sam/a, lahko posamezen sveženj kupiš za ceno, ki je zapisana v oklepajih ob svežnju. Te cene so lahko ugodnejše, kot če bi kupil/a vsak predmet posebej.

    \subparagraph{Diplomatski sveženj (39 zl)}
    Vsebuje skrinjo, 2 cilindra za zemljevide ali zvitke, komplet pražnjih oblačil, posodico črnila, nalivno pero, svetilko, 2 steklenički olja, 5 listov papirja, stekleničko z dišavo, pečatni vosek in milo.

    \subparagraph{Raziskovalski sveženj (10 zl)}
    Vsebuje nahrbtnik, spalno vrečo, jedilni pribor, netivo, 10 bakel, 10 dnevnih obrokov in čutaro z vodo. Ob strani nahrbtnika je zvitih tudi 15 metrov konopljene vrvi.

    \subparagraph{Svečeniški sveženj (19 zl)}
    Vsebuje nahrbtnik, odejo, 10 sveč, netivo, skrinjico za odpustke, 2 škatlici kadila, kadilnico, liturgična oblačila, 2 dnevna obroka in čutaro z vodo.

    \subparagraph{Temničarski sveženj (12 zl)}
    Vsebuje nahrbtnik, lomilko, kladivo, 10 klinov, 10 bakel, netivo, 10 dnevnih obrokov in čutaro z vodo. Ob strani nahrbtnika je zvitih tudi 15 metrov konopljene vrvi.

    \subparagraph{Učenjaški sveženj (40 zl)}
    Vsebuje nahrbtnik, knjigo izročila, posodico črnila, nalivno pero, 10 listov pergamenta, vrečico peska in majhen nožič.

    \subparagraph{Zabavljaški sveženj (40 zl)}
    Vključuje nahrbtnik, spalno vrečo, 2 kostuma, 5 sveč, 5 dnevnih obrokov, čutaro z vodo in krinkarsko opremo.
    
    \subparagraph{Zmikavtski sveženj (16 zl)}
    Vsebuje nahrbtnik, vrečo 1.000 ležajnih kroglic, 3 metre vrvi, zvonček, 5 sveč, lomilko, kladivo, 10 klinov, pokrito lanterno, 2 steklenički olja, 5 dnevnih obrokov, netivo in čutaro z vodo.
\end{DndSidebar}

\subparagraph{Vdorni oven}
Z vdornim ovnom lahko vdreš skozi zapahnjena vrata. Ko uporabiš oven, svojemu preizkusu Moči prišteješ prištevek +4. Če ti oven pomaga držati še en lik, imaš olajšavo na preizkus Moči.

\subparagraph{Veriga}
Veriga ima 10 življenjskih točk. Če ti uspe preizkus Moči s TR 20, jo lahko prelomiš.

\subparagraph{Vrv}
Vrv, naj bo iz lanu ali svile, ima 2 življenjski točki in jo lahko raztrgaš, če ti uspe preizkus Moči s TR 17.

\subparagraph{Zaboj za samostrelske strelice}
Leseni zaboj lahko hrani do dvajset samostrelskih strelic.

\subparagraph{Zdravilčeva oprema}
Gre za usnjeno mošnjo, ki vsebuje obveze, mazila in opornice. Opremo je mogoče uporabiti desetkrat. Kot dejanje lahko uporabiš opremo, da stabiliziraš bitje z 0 življenjskimi točkami. Pri tem ti ni treba opraviti preizkusa Modrosti (Zdravilstvo). Ko to storiš, se ti odšteje ena od desetih dovoljenih uporab opreme.

\subparagraph{Zdravilni napoj}
Lik, ki popije čarobno rdečo tekočino iz te bučke, si povrne 2k4 + 2 življenjskih točk. Pitje napoja traja eno dejanje.

\subparagraph{Žabica}
Žabica je ključavnica z zaklepom na ključ. Brez ključa lahko bitje, ki obvlada tatinsko orodje, vlomi žabico, če uspešno opravi preizkus Gibčnosti s TR 15. Tvoj GT se lahko odloči, da za višjo ceno dobiš boljše žabice.

\begin{DndTable}[header=Prostornine pripomočkov za nošenje]{lX}
    \textbf{Pripomoček} & \textbf{Prostornina} \\
    Čeber & 12 litrov tekočine \\
    Čutara & 2 litra tekočine \\
    Košara & 60 litrov prostora / 20 kilogramov opreme \\
    Mošnja & 6 litrov prostora / 3 kilogrami opreme \\
    Nahrbtnik\footnote{Na zunanjo stran nahrbtnika lahko pripneš tudi nekatere predmete, na primer spalno vrečo ali kolut vrvi.} & 30 litrov prostora / 15 kilogramov opreme \\
    Skrinja & 240 litrov tekočine / 140 kilogramov opreme \\
    Sod & 160 litrov prostora \\
    Steklenica & 0,75 litra tekočine \\
    Steklenička ali vrček & 0,5 litra tekočine \\
    Viala & 120 mililitrov tekočine \\
    Vrč & 4 litre tekočine \\
    Žakelj & 30 litrov prostora / 15 kilogramov opreme \\
    Železni lonec & 4 litre tekočine \\
\end{DndTable}

\newpage

\section{Orodja}

Orodje ti pomaga doseči stvari, ki jih drugače ne bi zmogel/a, na primer sestaviti ali popraviti predmet, ponarediti obrazec ali vlomiti ključavnico. Tvoja rasa, razred, ozadje ali posebna znanja ti omogočajo izvedenstvo z določenimi orodji. Izvedenstvo z orodjem pomeni, da k vsakemu preizkusu sposobnosti, ki ga izvedeš ob uporabi tega orodja, prišteješ svoj izvedenski prištevek. Uporaba orodja ni vezana na eno samo sposobnost, saj izvedenstvo z orodjem pomeni, da to orodje zelo dobro poznaš in ga znaš dodobra izkoristiti, kjerkoli je to možno. Na primer, če hočeš izrezljati detajl v kos lesa s svojim rezbarskim orodjem, te bo GT morda prosil, da izvedeš preizkus Gibčnosti. Če pa hočeš s tem istim orodjem kaj napraviti iz zelo trdega lesa, te bo morda prosil za preizkus Moči.

\subparagraph{Glasbeni inštrument}
V preglednici je naštetih nekaj najobičajnejših inštrumentov. Če si izveden z določenim inštrumentom, lahko prišteješ svoj izvedenski prištevek vsakemu preizkusu sposobnosti, ki zadeva igranje tega inštrumenta. Eno izvedenstvo velja le za en inštrument, ne za vse.

\subparagraph{Igralni komplet}
V to kategorijo je zajetih cel kup igralnih kosov, na primer kock in kupčkov kart (za igre, kot je denimo Zmajska trojka). V preglednici Orodij se pojavi nekaj najpogostejših primerov, vendar obstajajo tudi drugi igralni kompleti. Če si izveden z igralnim kompletom, lahko prišteješ svoj izvedenski prištevek vsem preizkusom sposobnosti, ki jih izvedeš za igranje igre s tem kompletom.

\subparagraph{Krinkarska oprema}
Ta mošnja lepotilnih sredstev, barv za lase in majhnih rekvizitov ti omogoča ustvarjanje krink, s katerimi si lahko spremeniš ali zakriješ videz. Izvedenstvo s tem orodjem pomeni, da lahko svoj izvedenski prištevek dodaš vsakemu preizkusu sposobnosti za krinko ali spreminjanje videza.

\subparagraph{Navigatorsko orodje}
To orodje uporabljaš za določanje položaja na morju in usmerjanje plovbe. Izvedenstvo z navigatorskim orodjem ti omogoča, da znaš določiti smer ladje in prebrati navtične zemljevide. Če izvedeš preizkus sposobnosti, s katerim želiš preprečiti, da bi se izgubil/a sredi morja, lahko temu metu prišteješ svoj izvedenski prištevek.

\subparagraph{Obrtniško orodje}
Ta posebna kategorija orodij vsebuje vsa orodja, ki so potrebna za opravljanje določene obrti. V tabeli so zapisana najpogostejša orodja, vsako za določeno obrt. Izvedenstvo z obrtniškim orodjem ti omogoča, da svoj izvedenski prištevek dodaš kateremukoli preizkusu sposobnosti z enim orodjem iz te kategorije. Vsako orodje iz kategorije obrtniških orodij zahteva ločeno izvedenstvo.

\begin{DndTable}[header=Orodje]{Xrr}
    \textbf{Stvar} & \textbf{Cena} & \textbf{Teža} \\
    \textit{Glasbeni inštrument} & & \\
    \hspace{10pt} Boben & 6 zl & 1,5 kg \\
    \hspace{10pt} Cimbale & 25 zl & 4,5 kg \\
    \hspace{10pt} Dude & 30 zl & 2,5 kg \\
    \hspace{10pt} Lira & 30 zl & 1,0 kg \\
    \hspace{10pt} Lutnja & 35 zl & 1,0 kg \\
    \hspace{10pt} Piščal & 2 zl & 0,5 kg \\
    \hspace{10pt} Rog & 3 zl & 1,0 kg \\
    \hspace{10pt} Šalmaj & 2 zl & 0,5 kg \\
    \hspace{10pt} Trstenke & 12 zl & 1,0 kg \\
    \hspace{10pt} Viola & 30 zl & 0,5 kg \\
    \textit{Igralni komplet} & & \\
    \hspace{10pt} Komplet igralnih kart & 5 sr & -- \\
    \hspace{10pt} Komplet kock & 1 sr & -- \\
    \hspace{10pt} Komplet za Zmajsko trojko & 1 zl & -- \\
    \hspace{10pt} Komplet Zmajskega šaha & 1 zl & 0,5 kg \\
    Krinkarska oprema & 25 zl & 1,5 kg \\
    Navigatorsko orodje & 25 zl & 1,0 kg \\
    \textit{Obrtniško orodje} & & \\
    \hspace{10pt} Alkimistične potrebščine & 50 zl & 3,5 kg \\
    \hspace{10pt} Čevljarsko orodje & 5 zl & 2,5 kg \\
    \hspace{10pt} Kartografsko orodje & 15 zl & 2,5 kg \\
    \hspace{10pt} Kovaško orodje & 20 zl & 3,5 kg \\
    \hspace{10pt} Kuhinjske potrebščine & 1 zl & 3,5 kg \\
    \hspace{10pt} Lončarsko orodje & 10 zl & 1,5 kg \\
    \hspace{10pt} Orodje za obdelavo usnja & 5 zl & 2,5 kg \\
    \hspace{10pt} Pivovarske potrebščine & 20 zl & 4,0 kg \\
    \hspace{10pt} Rezbarsko orodje & 1 zl & 2,5 kg \\
    \hspace{10pt} Rokodelsko orodje & 50 zl & 4,5 kg \\
    \hspace{10pt} Slikarske potrebščine & 10 zl & 2,5 kg \\
    \hspace{10pt} Steklopihaško orodje & 30 zl & 2,5 kg \\
    \hspace{10pt} Tesarsko orodje & 8 zl & 2,5 kg \\
    \hspace{10pt} Tkalsko orodje & 1 zl & 2,5 kg \\
    \hspace{10pt} Zidarsko orodje & 10 zl & 3,5 kg \\
    \hspace{10pt} Zlatarsko orodje & 25 zl & 1,0 kg \\
    Ponarejevalska oprema & 15 zl & 2,5 kg \\
    Prevozna sredstva (kopenska ali povodna) & \multicolumn{2}{c}{\footnote{Glej razdelek Prevozna sredstva.}} \\
    Struparska oprema & 50 zl & 1,0 kg \\
    Tatinsko orodje & 25 zl & 0,5 kg \\
    Zeliščarska oprema & 5 zl & 1,5 kg \\
\end{DndTable}

\subparagraph{Ponarejevalska oprema}
V tej majhni škatli je vrsta različnih pergamentnih in papirnih listov, nalivnih peres in črnil, pečatov in pečatnih voskov, zlatih in srebrnih lističev ter drugih pripomočkov, s katerimi lahko ustvarjaš prepričljive ponaredke uradnih listin. Če si izveden/a s to opremo, lahko prišteješ izvedenski prištevek vsakemu preizkusu sposobnosti za izdelavo prepričljivega ponaredka določene listine.

\subparagraph{Struparska oprema}
Sem so vštete stekleničke, kemikalije in preostala oprema, potrebna za varjenje strupov. Če obvladaš to orodje, lahko svoj izvedenski prištevek prišteješ vsakemu preizkusu sposobnosti, ki ga narediš za izdelavo ali uporabo strupov.

\subparagraph{Tatinsko orodje}
S tem orodjem dobiš majhno pilo, vlomilski pribor, drobno zrcalce na podolgovatem ročaju, škarje s kratkima reziloma in klešče. Izvedenstvo s tem orodjem ti omogoča, da svoj izvedenski prištevek dodaš vsakemu preizkusu sposobnosti v zvezi z onesposabljanjem pasti ali odklepanjem ključavnic.

\subparagraph{Zeliščarska oprema}
Vanjo so vključeni številni instrumenti, kot so škarjice, možnar in tolkač ter mošnjički in stekleničke, s katerimi zeliščarji varijo svoje žavbe in napoje. Če si izveden v uporabi te opreme, lahko dodaš svoj izvedenski prištevek vsakemu preizkusu sposobnosti, ki se nanaša na prepoznavo ali uporabo zelišč. Izvedenstvo s to opremo je potrebno tudi za izdelavo protistrupa in zdravilnih napojev.

\section{Prevozna sredstva}

Z dobro tovorno živaljo se lahko hitro in učinkovito giblješ skozi divjino, a njena glavna naloga je nositi opremo, ki bi te drugače upočasnila. V preglednici tovornih živali so navedene živali, njihove hitrosti in osnovne nosilnosti.

Žival, vprežena v kočijo, voz, cizo ali sani, lahko nosi tudi do petkrat težji tovor od svoje osnovne nosilnosti. V to je všteta tudi sama teža vozila. Če vozilo vleče več živali hkrati, lahko svoje nosilnosti seštejejo.

Poleg živali v preglednici so v TiZ-u na voljo tudi druge, vendar so redkejše in običajno niso naprodaj. Sem štejemo leteče živali (pegazi, grifoni, hipogrifi in podobno) ter podvodne živali (recimo orjaški morski konjički). Tako žival navadno dobiš le tako, da poiščeš jajce in žival vzgojiš, se pogodiš z mogočno entiteto ali pa poprosiš za pomoč kar žival samo.

\subparagraph{Živalski oklep}
Narejen je tako, da ščiti glavo, vrat, prsni koš in trup živali. Vsak oklep iz preglednice oklepov nekaj razdelkov nazaj lahko kupiš kot živalski oklep. Cena takega oklepa je štirikrat višja od cene človeškega oklepa, oklep pa je dvakrat težji.

\subparagraph{Sedla}
Vojaško sedlo daje jezdecu trdno oporo, da lahko na premikajoči se živali sredi bitke ohranja ravnotežje. Imaš olajšavo na vsak met, s katerim se skušaš obdržati v sedlu. Za jezdenje podvodnih ali letečih živali je potrebno eksotično sedlo.

\subparagraph{Izvedenstvo z vozilom}
Če obvladaš določeno vozilo (na kopnem ali vodi), lahko svoj izvedenski prištevek prišteješ vsakemu metu, ki se tiče krmiljenja tega vozila pod oteženimi pogoji.

\subparagraph{Plovila z vesli}
Pristaniške barke in čolni na vesla se uporabljajo za plovbo po jezerih in rekah. Če ploveš s tokom, prištej hitrost toka (običajno 4,5 kilometrov na uro) hitrosti plovila. S temi plovili ne moreš veslati proti toku, lahko pa jih živali na bregovih vlečejo po reki/jezeru navzgor. Čoln na vesla tehta 45 kilogramov (za primer, če ga pustolovci nosijo po kopnem).

\begin{DndTable}[header=Tovorne živali]{Xrrr}
    \textbf{Žival} & \textbf{Cena} & \textbf{Hitrost} & \textbf{Nosilnost} \\
    Jahalni konj & 75 zl & 18 metrov & 220 kg \\
    Kamela & 50 zl & 15 metrov & 220 kg \\
    Mastif & 25 zl & 12 metrov & 90 kg \\
    Osel ali mula & 8 zl & 12 metrov & 190 kg \\
    Poni & 30 zl & 12 metrov & 100 kg \\
    Slon & 200 zl & 12 metrov & 600 kg \\
    Vojni konj & 400 zl & 18 metrov & 250 kg \\
    Vprežni konj & 50 zl & 12 metrov & 250 kg \\
\end{DndTable}

\begin{DndTable}[header={Jahalna oprema, vprega in vlečna vozila}]{Xrr}
    \textbf{Predmet} & \textbf{Cena} & \textbf{Teža} \\
    Bojni voz & 250 zl & 45 kg \\
    Kočija & 100 zl & 270 kg \\
    Krma (na dan) & 5 bk & -- \\
    Nastanitev za živali (na dan) & 5 sr & -- \\
    Sani & 20 zl & 140 kg \\
    Sedelne torbe & 4 zl & 4 kg \\
    \textit{Sedlo} & & \\
    \hspace{10pt} Eksotično & 60 zl & 4 kg \\
    \hspace{10pt} Jahalno & 10 zl & 7 kg \\
    \hspace{10pt} Tovorno & 5 zl & 14 kg \\
    \hspace{10pt} Vojaško & 20 zl & 18 kg \\
    Vajeti & 2 zl & 0,5 kg \\
    Voz & 35 zl & 180 kg \\
    Voziček & 15 zl & 90 kg \\
    Živalski oklep & $\times$4 & $\times$2 \\
\end{DndTable}

\begin{DndTable}[header=Vodna plovila]{Xrr}
    \textbf{Plovilo} & \textbf{Cena} & \textbf{Hitrost} \\
    Barka & 10.000 zl & 3 km/h \\
    Čoln na vesla & 50 zl & 2,25 km/h \\
    Drakar & 10.000 zl & 4,5 km/h \\
    Galeja & 30.000 zl & 6 km/h \\
    Pristaniška ladja & 3.000 zl & 1,5 km/h \\
    Vojna ladja & 25.000 zl & 3,75 km/h \\
\end{DndTable}

\section{Trgovsko blago}

Večina kupčij ni sklenjenih v denarju. Kupci plačujejo z živino, zrnom, zemljo, pravicami do pobiranja davkov ali z lastništvi virov surovin (na primer rudniki ali gozdovi).

Trg nadzirajo cehi, plemiči in kraljevi dvori. Pooblaščenim podjetjem odrejajo dovoljenja za trgovanje prek določenih trgovskih pota, pošiljanje trgovskih ladij v posamezna pristanišča ali prodajanje oziroma kupovanje določenega blaga. Cehi uravnavajo cene dobrin in storitev, ki jih nadzirajo, in določajo, kdo jih sme ponujati. Trgovci pogosto izmenjujejo blago brez uporabe denarja. Preglednica trgovskega blaga prikazuje vrednost pogosto zastavljenega blaga.

\begin{DndTable}[header=Trgovsko blago]{rX}
    \textbf{Cena} & \textbf{Blago} \\
    1 bk & 0,5 kg pšenice \\
    2 bk & 0,5 kg moke ali ena kokoš \\
    5 bk & 0,5 kg soli \\
    1 sr & 0,5 kg železa ali 1 m$^{2}$ platna \\
    5 sr & 0,5 kg bakra ali 1 m$^{2}$ bombažnega blaga \\
    1 zl & 0,5 kg ingverja ali ena koza \\
    2 zl & 0,5 kg cimeta ali popra ali ena ovca \\
    3 zl & 0,5 kg klinčkov ali en prašič \\
    5 zl & 0,5 kg srebra ali 1 m$^{2}$ lanenega blaga \\
    10 zl & 1 m$^{2}$ svile ali ena krava \\
    15 zl & 0,5 kg žafrana ali en vol \\
    50 zl & 0,5 kg zlata \\
    500 zl & 0,5 kg platine
\end{DndTable}

\section{Potrošnja}

Kadar se pustolovci ne spuščajo v podzemne globine, iščejo izgubljenih zakladov po razvalinah ali bijejo vojn proti mračnemu zlu, se srečujejo z vsakdanjimi situacijami. V še tako fantazijskem svetu ljudje še vedno potrebujejo streho nad glavo, živež in oblačila. Vse to ima svojo ceno, vendar pa so različni življenjski slogi različno dragi.

\subsection{Cena življenjskega sloga}

Bivanje v fantastičnem svetu lahko na enostaven način vrednotimo z življenjskimi slogi in njihovimi cenami. Življenjski slog zajema tvojo nastanitev, hrano in pijačo ter vse druge potrebe. V ceno je všteto tudi popravilo in vzdrževanje tvoje opreme, tako da si lahko vedno pripravljen/a na novo dogodivščino.

Na začetku vsakega tedna ali meseca (kot se sam/a odločiš) si izberi življenjski slog iz tabele življenjskih slogov in plačaj za vzdrževanje tega sloga. Navedene so cene za en dan, zato moraš ceno za posamezno časovno obdobje izračunati tako, da ceno pomnožiš s številom dni (za 30 dni bi bilo to na primer cena krat 30). Tvoj slog se lahko iz obdobja v obdobje spreminja glede na tvoje trenutno finančno stanje, ali pa lahko isti slog ohranjaš skozi vso svojo pustolovsko kariero.

Izbira sloga ima lahko posledice. Ohranjanje bogataškega sloga pomeni, da lažje vzpostaviš stike z bogataši in vplivneži, vendar pa lahko privlačiš tatove. S skromnim življenjem se boš verjetneje izognil/a zločincem, vendar boš težje pristopil/a v aristokratske kroge.

\begin{DndTable}[header=Življenjski slogi]{Xr}
    \textbf{Življenjski slog} & \textbf{Cena/dan} \\
    Beden & -- \\
    Zanikrn & 1 sr \\
    Siromašen & 2 sr \\
    Skromen & 1 zl \\
    Udoben & 2 zl \\
    Bogat & 4 zl \\
    Gosposki & najmanj 10 zl
\end{DndTable}

\subparagraph{Beden}
Živiš v nečloveških razmerah. Prenočišče poiščeš, kjer le moreš. Tihotapiš se spat v hleve, se stiskaš pod stare zaboje ob robovih ulic in se zanašaš na miloščino premožnejših ljudi. Bedne razmere prinesejo s seboj številne nevarnosti. Povsod ti sledijo nasilje, bolezni in lakota. Drugi siromaki hlepijo po tvojem oklepu, orožjih in opremi, ki jim predstavljajo pravo bogastvo. Večina ljudi te sploh ne opazi.

\subparagraph{Zanikrn}
Živiš v hlevu z naluknjano streho, umazani kolibi tik poleg mesta ali v mrčesa polnem penzionu v najslabši mestni četrti. Sicer imaš streho nad glavo, vendar živiš v turobnem in pogosto nasilnem okolju, kjer zaudarja od bolezni, lakote in nesreče. Večina ljudi te ne opazi in zakon te komaj kaj ščiti. Večina ljudi s tem življenjskim slogom je utrpela strašno smolo, da je končala tako. Lahko so na primer duševno moteni, izgnanci ali bolehneži.

\subparagraph{Siromašen}
Siromašne razmere te prikrajšajo za udobje, ki ga najdemo v stabilnem življenju. Hrana in nastanitev sta preprosti, oblačila dokaj klavrna in razmere nepredvidljive. Osnove torej so, le izkušnja ni pretirano prijetna. Mogoče si nastanjen/a v beznici ali na skupinskih ležiščih nad gostilno. Zakon te za silo ščiti, vendar moraš še zmeraj prenašati nasilje, kriminal in umazanijo. Ljudje s siromašnim življenjskim slogom so običajno nešolani delavci, branjevci, krošnjarji, tatovi, plačanci in razni razvpiti tiči.

\subparagraph{Skromen}
Skromno življenje te drži nad revščino in ti omogoča vzdrževanje opreme. Živiš v najeti sobi penziona, gostilne ali svetišča v starejšem predelu mesta. Nikoli nisi lačen/a ali žejen/a in živiš v čistem, čeprav preprostem okolju. Skromno živijo običajno vojaki s svojimi družinami, delavci, študentje, duhovniki, čarovniki samouki in podobni.

\subparagraph{Udoben}
Lahko si privoščiš boljša oblačila in boljše vzdrževanje svoje opreme. Živiš v majhni hišici v spodobni soseski ali v lastni sobi ugledne krčme. V enakem slogu živijo trgovci, usposobljeni obrtniki in vojaški častniki.

\subparagraph{Bogat}
Živiš v razkošju, čeprav nimaš tako visokega družbenega statusa kot denimo plemiči in višja gospoda. Bogato živijo zelo uspešni trgovci, glavna kraljevska služinčad ali lastniki več manjših podjetij. Imaš spodobno nastanitev, na primer prostoren dom v boljšem koncu mesta ali udobno stanovanje v ugledni krčmi. Po vsej verjetnosti imaš tudi nekaj malega služinčadi.

\subparagraph{Gosposki}
Živiš udobno in razkošno življenje. Gibaš se v krogih najvplivnejših ljudi v skupnosti. Tvoje bivališče je izvrstno -- vila v najboljšem koncu mesta ali stanovanje v najboljši krčmi. Ješ v najboljših restavracijah, oblačiš se modno in udobno in se pustiš razvajati svojim služabnikom. Bogati in vplivni te vabijo na svoja druženja, kjer večere preživiš v družbi politikov, vodij cehov, visokih svečenikov in plemstva. Spopadati se moraš z najhujšimi izdajami in prevarami, ki so značilne za ta del družbe. Bogatejši/a kot si, večja je možnost, da se boš znašel/a sredi kake politične spletke.

\subsection{Hrana, pijača in stanovanje}

V spodnji preglednici so navedene cene živeža in prenočitve za eno noč. Te cene so vštete v skupno ceno življenjskega sloga.

\begin{DndTable}[header={Hrana, pijača in stanovanje}]{Xr}
    \textbf{Stvar} & \textbf{Cena} \\
    Banket (za eno osebo) & 10 zl \\
    Kolut sira & 1 sr \\
    Kos mesa & 3 sr \\
    \textit{Obroki (za en dan)} & \\
    \hspace{10pt} Zanikrni & 3 bk \\
    \hspace{10pt} Siromašni & 6 bk \\
    \hspace{10pt} Skromni & 3 sr \\
    \hspace{10pt} Udobni & 5 sr \\
    \hspace{10pt} Bogati & 8 sr \\
    \hspace{10pt} Gosposki & 2 zl \\
    \textit{Pivo} & \\
    \hspace{10pt} Galona (približno 4 litre) & 2 sr \\
    \hspace{10pt} Vrček (0,5 litra) & 4 bk \\
    \textit{Prenočitev v krčmi (za en dan)} & \\
    \hspace{10pt} Zanikrna & 7 bk \\
    \hspace{10pt} Siromašna & 1 sr \\
    \hspace{10pt} Skromna & 5 sr \\
    \hspace{10pt} Udobna & 8 sr \\
    \hspace{10pt} Bogata & 2 zl \\
    \hspace{10pt} Gosposka & 4 zl \\
    Štruca kruha & 2 bk \\
    \textit{Vino} & \\
    \hspace{10pt} Fino (buteljka) & 10 zl \\
    \hspace{10pt} Navadno (vrček) & 2 sr \\
\end{DndTable}

\subsection{Storitve}

Pustolovci lahko stranskim osebam plačajo, da zanje kaj postorijo ali jim pomagajo. Večina takih najemnikov ima precej običajne veščine, nekateri pa so mojstri svoje obrti ali umetnosti. Še redkejši so taki, ki so strokovnjaki na pustolovskih področjih.

Nekaj najosnovnejših vrst najemnikov je zapisanih v preglednici storitev. Druge sorte najemnikov, ki tu niso omenjene, prihajajo iz vrst pisane množice običajnih vaščanov ali meščanov, ki jim pustolovci plačajo, da zanje opravijo določeno nalogo. Podajmo primer: čarovnik denimo plača tesarju, da izdela zapleteno skrinjo (in njeno miniaturno kopijo), ki jo bo čarovnik lahko uporabil za urok \textit{Leomundova skrivna skrinja}. Borka lahko kovaču naroči, naj ji skuje poseben meč. Trubadur lahko krojaču plača, da mu sešije čudovita oblačila za prihajajoč nastop pred vojvodo.

Drugi najemniki nudijo bolj strokovne ali nevarne usluge. Med najemnike sodijo vojaški plačanci, ki jih pustolovci najamejo za pomoč pri boju z vojsko grobgoblinov. Najemniki so tudi modreci, ki za pustolovce raziščejo starodavno ali ezoterično izročilo. Če pustolovec višje stopnje ustanovi nekakšno utrdbo, lahko najame celo trumo služabnikov in upravnikov, ki bodo skrbeli zanjo, od kastelana ali majordoma do hlapcev, ki čistijo konjušnice. Take najemnike pogosto veže dolgotrajna pogodba, ki vključuje bivališče znotraj utrdbe kot del plače.

Usposobljeni najemniki so vsi, ki jih najameš za delo, ki zahteva izvedenstvo (na primer z orožjem, orodjem ali v veščini): plačanci, obrtniki, pisarji in tako naprej. Plača v preglednici je minimalna -- nekateri strokovnjaki bodo zaračunali več. Neusposobljene najemnike najameš za hlapčevska dela, ki ne zahtevajo posebnih veščin. To so delavci, nosači in podobni.

\begin{DndTable}[header=Storitve]{Xl}
    \textbf{Storitev} & \textbf{Plača} \\
    Cestnina ali vstopnina & 1 bk \\
    Kurir & 2 bk na 1,5 kilometra \\
    \textit{Najemnik} & \\
    \hspace{10pt} Neusposobljen & 2 sr na dan \\
    \hspace{10pt} Usposobljen & 2 zl na dan \\
    \textit{Najeta kočija} & \\
    \hspace{10pt} Medkrajevna & 3 bk na 1,5 kilometra \\
    \hspace{10pt} Mestna & 1 bk \\
    Plovba z ladjo & 1 sr na 1,5 kilometra
\end{DndTable}

\begin{DndSidebar}{Samozadostnost}
    Življenjski slogi in ostala potrošnja tukaj je mišljenja za čas med pustolovščinami, ki ga preživiš v mestih, kjer lahko koristiš večino storitev -- plačuješ za hrano, pijačo in bivališče, plačuješ meščanom, da ti nabrusijo meč ali zakrpajo oklep in tako dalje. Nekateri liki raje živijo zunaj dosega civilizacije in se v divjini preživljajo sami z lovom in nabiralništvom ter si sami popravljajo opremo.
    
    Tak življenjski slog ne zahteva zapravljanja denarja, je pa zato časovno bolj potraten. Če čas med pustolovščinami preživljaš v službi, kot je podrobno razloženo v osmem poglavju, si lahko zagotoviš ekvivalent siromašnemu slogu. Izvedenstvo v veščini Preživetja ti omogoča, da živiš v udobnem slogu.
\end{DndSidebar}

\subsection{Čaranje kot storitev}

Ljudje, ki čarajo, ne sodijo v kategorijo običajnih najemnikov. Le stežka najdeš koga, ki je pripravljen čarati za plačilo, in ni uveljavljenih cen za take storitve. V splošnem velja, da višja kot je raven uroka, težje in dražje je najti nekoga, ki bi ga bil pripravljen izvesti.

Najeti nekoga za običajne uroke prve ali druge ravni, kot sta \textit{celjenje ran} in \textit{razpoznava}, je v mestu relativno enostavno in ponavadi stane od 10 do 50 zlatnikov (poleg cene za nakup kakršnihkoli dragih uročnih sestavin). Če želiš najti nekoga, ki bi bil pripravljen zate izvesti urok višje ravni, bo treba mogoče iskati v večjem mestu z univerzo ali uglednim svetiščem. Uročevalec bo morda namesto plačila zahteval protiuslugo takšne sorte, kakršno lahko izpolnijo le pustolovci, na primer iskanje redke stvari na nevarni lokaciji ali potovanje skozi divjino, polno pošasti, da bi nekaj dostavili v odročno naselje.

\section{Drobnarije}

Ko ustvariš svoj lik, lahko vržeš kocko, poiščeš vrstico z izidom v tabeli drobnarij in izbrano drobnarijo pripišeš med svojo lastnino. Drobnarija je preprost majhen predmet, ki ga obdaja tančica skrivnostnosti. Tudi GT lahko uporabi to preglednico, da zapolni sobano v temnici ali žepe kakega bitja.

\begin{DndTable}[header=Drobnarije]{cX}
    \textbf{k100} & \textbf{Drobnarija} \\
    01 & Mumificirana goblinska roka \\
    02 & Košček kristala, ki se medlo sveti v mesečini \\
    03 & Zlatnik iz neznane dežele \\
    04 & Dnevnik v jeziku, ki ga ne poznaš \\
    05 & Medeninast prstan, ki s časom ne potemni \\
    06 & Stara šahovska figurica iz stekla \\
    07 & Par koščenih kock, kjer ima vsaka na strani, kjer bi bilo običajno šest pik, podobo lobanje \\
    08 & Kipec grozljivega bitja, ki ti povzroča nočne more, če spiš v njegovi bližini \\
    09 & Ogrlica, s katere visijo štirje mumificirani vilinski prsti \\
    10 & Listina o lastništvu kosa zemlje v deželi, ki je ne poznaš \\
    11 & 30-gramska kocka iz neznane snovi \\
    12 & Majhna lutka iz cunj, v katero je zabodenih nekaj igel \\
    13 & Zob neznane zveri \\
    14 & Ogromna luska, morda zmajska \\
    15 & Svetlo zeleno pero \\
    16 & Stara preroška karta, na kateri si naslikan/a ti \\
    17 & Steklena krogla, v kateri se vrtinči dim \\
    18 & Polkilogramsko jajce s svetlo rdečo lupino \\
    19 & Pipica, iz katere puhajo milni mehurčki \\
    20 & Steklen kozarec za vlaganje, poln tekočine, v kateri plava kos mesa \\
    21 & Drobna glasbena skrinjica palčje izdelave, ki zaigra melodijo, ki se je medlo spomniš iz svojega otroštva \\
    22 & Majhen lesen kipec samovšečnega polovnjaka \\
    23 & Medeninasta krogla, na kateri so vtisnjene nenavadne rune \\
    24 & Večbarven kamnit disk \\
    25 & Drobna srebrna podobica krokarja \\
    26 & Malha, v kateri je 47 človečnjaških zob, od tega je en gnil \\
    27 & Košček obsidiana, ki je na dotik zmeraj topel \\
    28 & Oster zmajski čekan na usnjeni ogrlici \\
    29 & Par starih nogavic \\
    30 & Prazna knjiga, ki je ni mogoče popisati z nobeno snovjo \\
    31 & Srebrna značka v obliki petkrake zvezde \\
    32 & Nož, ki je pripadal tvojemu sorodniku \\
    33 & Steklenička z ostrižki nohtov \\
    34 & Pravokotna kovinska napravica z dvema kovinskima kupicama na eni strani, ki proizvede iskre, če jo zmočiš v vodi \\
\end{DndTable}

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k100} & \textbf{Drobnarija} \\
    35 & Bela rokavica za človeško roko, okrašena z bleščicami \\
    36 & Telovnik s sto drobnimi žepki \\
    37 & Majhna in lahka kamnita klada \\
    38 & Drobna skica goblina \\
    39 & Prazna steklenička, v kateri diši po parfumu \\
    40 & Dragulj, ki se vsem razen tebi prikazuje kot kos oglja \\
    41 & Kos blaga s stare zastave \\
    42 & Insignija čina izginulega vojaka iz tujske legije \\
    43 & Droben srebrn zvonček brez kladivca \\
    44 & Mehanski kanarček v svetilki, palčje izdelave \\
    45 & Drobna skrinja, na dnu katere je izklesanih cel kup nog \\
    46 & Mrtev cvirk v steklenici \\
    47 & Kovinska posodica brez odprtin, v kateri je moč slišati zvoke tekočine, peska, pajkov ali črepinj (sam/a izberi, kaj od tega) \\
    48 & Steklena krogla, polna vode, v kateri plava mehanska zlata ribica \\
    49 & Srebrna žlica z vgravirano črko M na ročaju \\
    50 & Piščalka iz zlato pobarvanega lesa \\
    51 & Mrtev skarabej, velik kot tvoja roka \\
    52 & Dve igrači v podobi vojačkov, enemu manjka glava \\
    53 & Majhna škatlica, polna gumbov različnih velikosti \\
    54 & Sveča, ki je ni mogoče prižgati \\
    55 & Drobna kletka brez vrat \\
    56 & Star ključ \\
    57 & Zemljevid do zaklada, ki se ga ne da dešifrirati \\
    58 & Ročaj razlomljenega meča \\
    59 & Zajčja taca \\
    60 & Stekleno oko \\
    61 & Kameja, oblikovana v podobo strašno grde osebe \\
    62 & Srebrna lobanja v velikosti novca \\
    63 & Maska iz alabastra \\
    64 & Kupček lepljivega črnega kadila, ki grozno smrdi \\
    65 & Spalna čepica, ki nosilcu prinaša lepe sanje \\
    66 & Ena sama talna bodica, napravljena iz kosti \\
    67 & Zlat okvir monokla, brez leče \\
    68 & 3-centimetrska kocka, na kateri je vsaka plat druge barve \\
    69 & Kristalni gumb za vrata \\
    70 & Majhen zavojček, poln rožnatega prahu \\
\end{DndTable}

\begin{DndTable}{cX}
    \textbf{k100} & \textbf{Drobnarija} \\
    71 & Dva kosa pergamenta, na katerih so zapisane note delčka prečudovite pesmi \\
    72 & Srebrn uhan v obliki solze, narejen iz prave solze \\
    73 & Lupina jajca, porisana s pretresljivimi podobami ljudi v stiski \\
    74 & Pahljača, ki razkrita prikazuje spečo mačko \\
    75 & Komplet koščenih piščali \\
    76 & Štiriperesna deteljica, stisnjena med strani knjige o bontonu \\
    77 & List pergamenta, na katerem je skicirana zapletena mehanska naprava \\
    78 & Umetelna nožnica, ki se ne prilega nobenemu rezilu, ki si ga do zdaj našel/a \\
    79 & Povabilo na zabavo, kjer se je zgodil umor \\
    80 & Bronast talisman s pentagramom, ki ima v sredini vrezano podobo podganje glave \\
    81 & Vijoličen robček, v katerega je uvezeno ime mogočnega arhimaga \\
    82 & Polovica tlorisa svetišča, gradu ali druge stavbe \\
    83 & Kos prepognjenega blaga, ki se, če ga razviješ, spremeni v prekrasno čepico \\
    84 & Račun za vplačilo na banki v mestu daleč proč \\
    85 & Dnevnik, ki mu manjka sedem strani \\
    86 & Prazna srebrna tobačnica, na kateri piše \textquote{sanje} \\
    87 & Železna sveta podobica, posvečena neznanemu bogu \\
    88 & Knjiga, ki govori o vzponu in propadu legendarnega junaka -- a zadnje poglavje manjka \\
    89 & Steklenička zmajske krvi \\
    90 & Starodavna puščica vilinske izdelave \\
    91 & Šivanka, ki se nikoli ne upogne \\
    92 & Kičasta broška škratje izdelave \\
    93 & Prazna steklenica vina z napisom: \textquote{Hram Vinoljubih vedežev, Mošt rdečega zmaja, 331422-W} \\
    94 & Mozaični kamenček z večbarvno glazirano površino \\
    95 & Prestrašena miš \\
    96 & Črna gusarska zastava z zmajsko lobanjo in prekrižanimi kostmi \\
    97 & Drobna mehanska rakovica ali pajek, ki se premika sem ter tja, ko je/ga nihče ne opazuje \\
    98 & Steklen kozarec svinjske masti z etiketo, na kateri piše: \textquote{Grifonova mast} \\
    99 & Lesena škatla s keramičnim dnom, v kateri biva živ črv z glavo na vsakem koncu telesa \\
    100 & Kovinska žara s pepelom mrtvega junaka
\end{DndTable}